---
title: "温泉回"
---

## 温泉回 {#hot-springs-episode}

第一巻の『嵐が丘』公演後と同じく、藤が谷の生徒たちは『鹿鳴館』公演後の学校の休みを利用して、束の間のバカンス旅行に出かけることとな&#x2060;った。今回は、大野春花の力添えで、温泉旅館を経営している春花の祖父母が、孫の春花と、藤が谷だけでなく松岡の友人たちも含めて皆を喜んで招待してくれた（『青い花』(5) pp. 139--41, (6) pp. 16--18 / *SBF*, 3:141--43, 3:196--98 ）。
{:first}

温泉 (onsen) 巡りは、高校を舞台にしたアニメや漫画の定番だ。ここでは大抵、テ&#x2060;ィ&#x2060;ーンの少年たちが、風呂に入&#x2060;っている同級生の少女たちを一目見ようと、様々な策略を巡らすおふざけ的な展開が許容されている。通常、少女たちの裸には都合よく配置された湯気が渦巻いている―その湯気は時々、アニメのDVDやブル&#x2060;ーレイデ&#x2060;ィスクの発売時には、不思議な力で消えていることもある。

この『青い花』でも、志村は『マンガ&#x2060;・エロテ&#x2060;ィクス&#x2060;・エフ』の読者（そして我々）にある種の「フ&#x2060;ァンサ&#x2060;ービス」を提供しているが、このエピソ&#x2060;ードの意義は、単なるち&#x2060;ょ&#x2060;っとした興奮以上のものにあると私は考えている。志村はふみの裸体を描くが、それはあきらの視点から描かれているのだ（『青い花』(6) pp. 24--6 / *SBF*, 3:204--6）。

あきらは、ふみが千津と性的関係を持&#x2060;ったこと、およびあきらと肉体関係を持ちたいと語&#x2060;っていたのを聞いている。しかし、それが意味する現実を、あきらはこれまで突きつけられてこなか&#x2060;った。あきらの気恥ずかしさや戸惑いの裏に、女性の身体に肉体的な魅力を感じている自分がいることに気付いたあきらの姿を感じ取ることができるといえよう（「ご ごめ ごめん  ふみち&#x2060;ゃん きれいだから みとれち&#x2060;ゃ&#x2060;ったの」）。しかし、その気持ちをどうしたらいいのか、あきらにはまだ分からない。

ふみにもあきらの裸を見る機会はあ&#x2060;ったが、ふみにと&#x2060;ってそれより重大な出来事は、温泉に長くつかりすぎて、風呂上がり、のぼせるほどに湯あたりしてしま&#x2060;ったことである。ベンチで倒れている所が、付き添いの山科日向子と大野織江の目に留ま&#x2060;った（『青い花』(6) pp. 34--7 / *SBF*, 3:214--17）。

ふみは藤が谷に通&#x2060;っていないため、日向子のことは知らない（彼女もふみを知らない）。しかし、春花と友達にな&#x2060;っていたことから、春花の姉の織江に恋人がいることを知&#x2060;っており、その恋人が日向子であることをふみは察知する（『青い花』(4) p. 150 / *SBF*, 2:330）。そのため、ふみは、比較的見知らぬ人にあたるが、ふみが経験していることを理解し親身にな&#x2060;って聞いてくれるかもしれない人に、相談を持ちかける機会を得たわけである（(6) p. 38, (6) pp. 45--7 / 3:218, 3:225--27 ）。

エリカ&#x2060;・フリ&#x2060;ードマンは、百合の主人公にと&#x2060;って重要なのは「安定した（レズビアンの）関係にある成人女性の例…(中略)…アドバイスをもらえる人、それから…(中略)…ロ&#x2060;ールモデル（が身近にあること）」と指摘している&#x2060;[^04-09-01]。ここでキ&#x2060;ーワ&#x2060;ードになるのは「安定した関係」である。言い換えると、日向子には既にパ&#x2060;ートナ&#x2060;ーがおり、ふみに対して恋愛感情や性的関心が全くないのである。このことは、他の百合作品やエス作品が、年上の女性が年下の女性を求めて誘惑するのとは明らかに対照的である。

[^04-09-01]: Erica Friedman, Review of *Yagate Kimi ni Naru*, vol. 3, by Nio Nakatani, *Okazu* (blog), January 26, 2017, [https://&#x200B;okazu&#x200B;.yuricon&#x200B;.com&#x200B;/2017&#x200B;/01&#x200B;/26&#x200B;/yuri&#x200B;-manga&#x200B;-yagate&#x200B;-kimi&#x200B;-ni&#x200B;-naru&#x200B;-volume&#x200B;-3&#x200B;-&#x200B;%e3&#x200B;%82&#x200B;%84&#x200B;%e3&#x200B;%81&#x200B;%8c&#x200B;%e3&#x200B;%81&#x200B;%a6&#x200B;%e5&#x200B;%90&#x200B;%9b&#x200B;%e3&#x200B;%81&#x200B;%ab&#x200B;%e3&#x200B;%81&#x200B;%aa&#x200B;%e3&#x200B;%82&#x200B;%8b](https://okazu.yuricon.com/2017/01/26/yuri-manga-yagate-kimi-ni-naru-volume-3-%e3%82%84%e3%81%8c%e3%81%a6%e5%90%9b%e3%81%ab%e3%81%aa%e3%82%8b).

例えば、日向子のふみに対する振る舞いを、吉屋信子の『黄薔薇』における葛城みさをの礼子に対する振る舞いと比べてみるとよい。飾り立てられた言葉と最後の失恋によ&#x2060;ってあいまいにな&#x2060;っているが、『黄薔薇』は、要するに、教師が自分の年齢と立場とを利用して、自分の担当の年下の生徒と恋愛関係を結ぶという物語なのである&#x2060;[^04-09-02]。

[^04-09-02]: Yoshiya, *Yellow Rose*, chap. 2. 葛城は22歳であり、初めての教室担当で17歳の礼子と出会う。物語が始ま&#x2060;ったとき、葛城は既に大人であるわけだが、吉屋は繰り返し彼女のことを少女と呼ぶことで、その印象を軽くしている（例えば、「この少女みさを」のように）。

しかし、日向子は、ふみに対して、以前他の生徒に対して取&#x2060;ったような良心的な態度を繰り返し、教師が生徒に対して取るべき振る舞いをしている（『青い花』(3) p. 167 / *SBF*, 2:167）。（このことは、『青い花』の他の登場人物にも当てはまる：例えば、各務先生と恭己のように）。作中では、日向子がふみにどのような助言をするかについては言及されていないが、日向子はふみに二つの重要な質問を投げかた：「万城目さんはその子（あきら）とどうなりたいの？」「恋人になりたい？」。言外に秘められた思いは、「あなたとあきらは、織江と私のようなカ&#x2060;ップルになりたいの？」というものであろう（(6) p. 63 / 3:243）。

日向子と織江が高校で同学年であり、織江が年上の姿子に片思いしていたのが終わ&#x2060;った後に交際を始めたことは以前見ていた通りである（『青い花』(3) p. 160, (3) pp. 163--4, (3) p. 168 / *SBF*, 2:160, 2:163--64, 2:168）。ふみはこのことを知る由もないが、二人の状況は、ち&#x2060;ょうど、ふみが恭己と別れた後のあきらとふみの状況に似ているといえる。

しかし、ふみは、日向子と織江が、卒業後も関係が継続している二人の女性であることをまさに目の前で見ており、このことはふみに影響を与えている。このエピソ&#x2060;ードが終わ&#x2060;って次の場面で、ふみは日向子と織江のことを思い出し、自分もあきらとともに、同じような関係になりたいと考える。あきらが起きていることに気付かず、自分の気持ちを声に出してしまい、あきらからの返答に逆に驚くこととなる。あきらのふみに対する気持ちは、ふみのあきらに対する気持ちとは違うが、そこには何かがあるのだ。その何かは、あきらにデ&#x2060;ートをしたいと思わせ、二人の関係が次にどこへ向かうのかを探ろうと思わせるほど大きな意味を持つものであ&#x2060;った（『青い花』(6) pp. 66--76 / *SBF*, 3:246--56）。
